Словари и множества
=================

Сегодня мы поговорим о множествах. Множества — это математические структуры, которые могут хранить в себе уникальные элементы (то есть, каждый элемент может входить в множество только один раз).

## Работа с элементами множества ##

Решим следующую задачу: даны N запросов трёх типов:
* добавить элемент во множество;
* проверить, входит ли элемент во множество;
* удалить элемент из множества.

Сначала задается число N, а затем сами запросы. Каждый из них состоит из двух чисел. Первое обозначает тип запроса, а второе — элемент, с которым нужно произвести операцию.

Решать эту задачу удобнее всего с помощью типа `set` (множество). Для начала нужно подключить одноимённую библиотеку `set`. Давайте напишем программу, а потом я объясню новые понятия:

```
#include <iostream>
#include <set>

using namespace std;

int main()
{
    set <int> s;
    int n;
    cin >> n;
    for (int i = 0; i < n; i++)
    {
        int type, x;
        cin >> type >> x;
        if (type == 1)  // добавление
        {
            s.insert(x);
        }
        else if (type == 2)  // проверка
        {
            if (s.find(x) == s.end())
            {
                cout << "NO\n";
            }
            else
            {
                cout << "YES\n";
            }
        }
        else  // удаление
        {
            s.erase(x);
        }
    }
    return 0;
}
```

Множества создаются по аналогии с векторами. Пишем ключевое слово `set`, за ним — название типа каждого из элементов множества (в треугольных скобках), а после этого указываем имя для нового множества. Так мы получаем пустое множество. Добавление элементов в него происходит с помощью метода `insert`. Чтобы проверить, входит ли элемент во множество, используется метод `find`. Если элемент в множестве не нашелся, то он выдает то же значение, что и метод end. Удаление отдельного элемента из множества выполняется с помощью метода `erase`.

## Вывод всех элементов множества ##

Вот как можно пройти по всем элементам, которые есть во множестве. Сначала посчитаем N чисел и «положим» их во множество S:

```
set <int> s;
int n;
cin >> n;
for (int i = 0; i < n; i++)
{
    int x;
    cin >> x;
    s.insert(x);
}
```

Вывести всё содержимое множества можно двумя способами. Первый из них новый:

```
for (auto now = s.begin(); now != s.end(); now++)
{
    cout << *now << ' ';
}
```

В данном случае now — это не очередной элемент, а указатель на него. Метод `begin` возвращает указатель на самый маленький элемент множества, `end` — это конец множества (он идёт после самого большого элемента), а операция `++` осуществляет переход к указателю на следующий элемент. Чтобы посмотреть, что за элемент хранится по указателю, нужно перед его именем написать символ `*`.
Второй способ позволяет выводить элементы множества аналогично выводу всех элементов в векторе:

```
for (auto now : s)
{
    cout << now << ' ';
}
```

Если ввести одинаковые элементы, то каждый из них окажется во множестве (и будет выведен) только один раз.

## Сортировка с помощью множества ##

Поскольку проход по элементам множества осуществляется в возрастающем порядке, то велик соблазн использовать его для сортировки последовательностей. Увы, всё портит тот факт, что с одинаковыми элементами множество работает иначе.

Тем не менее, задачу сортировки решить можно и с их помощью. В C++ есть структура `multiset`, которая может хранить в себе одинаковые элементы. `Multiset` умеет все то же самое, что и обычный `set`, и лежит в той же библиотеке. Если в предыдущей программе вывода всех элементов заменить `set` на `multiset`, то мы как раз и получим элементы по возрастанию.

## Количество разных элементов ##

С помощью `set` очень легко подсчитать число различных элементов в последовательности. Для этого нужно просто добавить все элементы последовательности во множество, а затем посмотреть на его размер. Вот как решить эту задачу с помощью того, что мы уже знаем. При обработке очередного элемента последовательности нужно сначала проверить, есть ли элемент во множестве. Если его там нет — увеличиваем счётчик на единицу, а затем добавляем элемент во множество. Но есть и более простой способ. У set есть метод `size()`, который возвращает количество элементов во множестве. Достаточно просто добавить в него все элементы подряд, а затем вывести `size()` от этого множества.

## Подсчет количества вхождений элемента в последовательность ##

Поскольку во множестве все элементы упорядочены, с его помощью легко подсчитать количество вхождений элемента в последовательность. Например, мы хотим посчитать, сколько раз встречается единица. Для решения этой задачи мы будем использовать `multiset`.

```
multiset <int> s;
int n;
cin >> n;
for (int i = 0; i < n; i++)
{
    int x;
    cin >> x;
    s.insert(x);
}

int cnt = 0;
for (auto now = s.lower_bound(1); now != s.upper_bound(1); now++)
{
    cnt++;
}
cout << cnt;
```

Здесь появилось два новых метода: `lower_bound` и `upper_bound`. `Lower_bound` возвращает указатель на первый элемент, значение которого больше либо равно переданному параметру. `Upper_bound` — на первый элемент, который строго больше. Так мы пробежим от первой единицы до первого элемента (или `end`’а нашего `set`’а), на каждом шаге увеличивая значение счётчика вхождений. Если ни одной единицы в последовательности нет, оба метода вернут указатели на больший элемент; будет выполнено 0 шагов.

## Словари ##

В C++ есть ещё одна структура, похожая на множество, которая называется «словарь». Она ставит в соответствие ключу значение, совсем как в обычном словаре, где каждому русскому слову ставится в соответствие иностранное.

Рассмотрим такую задачу: на телефон поступает входящий звонок с известного номера телефона. Нужно проверить, есть ли он в телефонной книге. Для этого понадобится словарь, в котором числу (номеру) соответствует строка (имя абонента).

```
#include <iostream>
#include <map>
#include <string>

using namespace std;

int main()
{
    map <int, string> s;
    s[112] = "sos";
    if (s.find(112) != s.end())
    {
        cout << "YES\n";
    }
    return 0;
}
```

Словарь в C++ называется `map` (карта). Чтобы пользоваться словарями, нужно подключить библиотеку map. Чтобы создать словарь, мы пишем `map`, затем в треугольных скобках через запятую указываем тип ключа и значения. После этого идёт имя нового словаря.
Создавать элементы в словаре очень просто. Достаточно написать имя словаря, а затем в квадратных скобках указать ключ. Нужно сразу приравнять этот элемент к какому-либо значению. Тогда к нему можно будет обращаться, просто указав имя словаря и ключ в квадратных скобках. Проверка существования элемента делается с помощью метода `find`, как и во множествах.

## Проход по элементам словаря ##

Проход по всем элементам в словаре делается почти так же, как и во множестве. Рассмотрим первый способ:

```
map <int, string> s;
s[112] = "sos";
s[102] = "emergency";
for (auto now : s)
{
    cout << now.first << " " << now.second << "\n";
}
```

В отличие от множества, в словаре на место now подставляются пары «ключ-значение». Пара — это особый тип данных, состоящий из двух элементов. Обратиться к первому из них можно как к `now.first` (где `now` — название пары), а ко второму — `now.second`. Это обращение к полям очень похоже на вызов метода, но после него не нужно писать скобок. Отдельные элементы пары также можно менять как обычные переменные.

Как и во множестве, ключи в словаре упорядочены по возрастанию. Для поиска ключей можно также пользоваться методами `find`, `lower_bound` и `upper_bound`.

## Сопоставление нескольких значений ##

Часто требуется сопоставить одному ключу несколько значений. Например, в словаре иностранных слов может быть несколько переводов для одного слова, а в телефонной книге — несколько номеров у одного и того же человека. Чтобы решить задачу такого сопоставления, мы будем использовать в качестве значения вектор.

Вернёмся к примеру с телефонной книгой. Допустим, нам нужно сохранить для одного абонента все телефонные номера (их мы тоже будем хранить в строке).

```
#include <iostream>
#include <map>
#include <string>
#include <vector>

using namespace std;

int main()
{
    map <string, vector <string>> s;
    s["Vasya"] = { "112133", "12341" };
    for (auto now : s["Vasya"])
    {
        cout << now << " ";
    }
    return 0;
}
```

В этой программе мы сразу инициализировали вектор конкретными значениями, используя фигурные скобки. В принципе, можно создать пустой вектор и добавлять в него элементы с помощью метода `push_back`. Это удобно в том случае, если мы не знаем заранее, сколько номеров в нашей телефонной книге может быть сопоставлено человеку. Если ключ ещё не встречался, нужно создать пустой вектор, а при каждом его обнаружении просто добавлять элемент в вектор.

---
*Замечание*: Обратите внимание на то, что важной сильной стороной `множеств` и `словарей` является быстрый доступ/поиск к элементам, которые содеражатся в этих структурах. Это свойство, среди прочих, является решающим при выборе именно таких структур для решения задач данного урока. В зависимости от конкретной реализации, доступ к элементам может осуществлятся бинарным поиском или хешированием, в любом случае и то и другое значительно быстрее простого обхода элементов в векторе!!! Если вы ошибочно выберете вектор, скажем, вместо словаря, и будете делать полных обход вместо быстрого поиска, это может привести к тому что ваше решение не пройдёт тесты, в которых умышленно выставлен строгий лимит времени выполнения! Универсалным методом быстрого поиска для обеих структут (словари и множества) является метод `find`. Если вы знаете что в словаре уже есть элемент с определённым ключом, то к нему можно обратится напрямую по ключу в квадратных скобочках. Если же вы хотите сначала выяснить есть ли вообще элемент с таким ключом в словаре, вам нужен метод `find`.